\begin{Russian}
\section{Численный эксперимент в рамках программного комплекса}
\end{Russian}
\begin{English}
\section{Numerical experiment for the program complex}
\end{English}
\label{sec:numerical}

\begin{Russian}
\subsection{Стохастические методы Рунге--Кутты}
\end{Russian}
\begin{English}
\subsection{Stochastic Runge--Kutta methods}
\end{English}

\begin{Russian}
Одним из хорошо известных численных методов решения СДУ является метод
Эйлера-Маруямы, который, является частным случаем более общих
стохастических методов Рунге--Кутты. Классический метод Рунге-Кутты
может быть обобщен на случай системы СДУ~\eqref{eq:langevin} следующим
образом~\cite{L_lit01, L_lit04}:
\end{Russian}
\begin{English}
Euler--Maruyama method is one of well-known numerical methods for solving SDE,
it is a special case of a more general
Stochastic Runge--Kutta method. Classical Runge--Kutta method
can be generalized to the case of the SDE system~\eqref{eq:langevin} in the following 
manner~\cite{L_lit01, L_lit04}:
\end{English}
\begin{equation}
  \left\{
    \begin{aligned}
      X^{i}_{k} = & x_{0}^{i} +
      hR^{\crd{l}}_{k}a^{i}(X^{1}_{\crd{l}},\ldots,X^{n}_{\crd{l}}) +
      \widehat{R}^{\crd{l}}_{k}J^{\alpha}b^{i}_{\alpha}(X^{1}_{\crd{l}},\ldots,X^{n}_{\crd{l}}),\\
      x^{i}_{1} = & x_{0}^{i} +
      hr^{\crd{l}}a^{i}(X^{1}_{\crd{l}},\ldots,X^{n}_{\crd{l}}) +
      \hat{r}^{\crd{l}}J^{\alpha}b^{i}_{\alpha}(X^{1}_{\crd{l}},\ldots,X^{n}_{\crd{l}})
    \end{aligned}
  \right.
\end{equation}

\begin{Russian}
Индексы $k = 1,\ldots,s$ и $l = 1,\ldots,n$ относятся к
стохастическому методу Рунге-Кутты. $J \sim N(0,h)$ или $J \sim
\sqrt{h}\varepsilon$, $\varepsilon \sim N(0,1)$ --- нормально
распределенные случайные величины. Выбор таких величин для численной
аппроксимации объясняется тем, что винеровские процесс реализуется как
$\d W = \varepsilon \sqrt{\d t}$. Также следует обратить внимание на
двойное суммирование в третьем слагаемом обеих формул численной схемы,
а также на то, что каждое число $J^{1},\ldots,J^{n}$ должно
генерироваться отдельно.

Коэффициенты метода, также как и для классического аналога, можно
сгруппировать в таблицу, называемую \emph{таблицей Батчера}:
\end{Russian}
\begin{English}
Indexes $k = 1,\ldots,s$ and $l = 1,\ldots,n$ refer to
stochastic Runge--Kutta method. $J \sim N(0,h)$ or $J \sim
\sqrt{h}\varepsilon$, $\varepsilon \sim N(0,1)$ are normal
distributed random variables. Such a choice of these numerical values for
approximation is made because the Wiener process is implemented as
$\d W = \varepsilon \sqrt{\d t}$. You should also pay attention to
double summation in the third term of both numerical scheme formulas
as well as the fact that each number $J^{1},\ldots,J^{n}$ should
generated separately.

The method coefficients, as well as for the classical analogue, can be
grouped into a table called the \emph{Butcher table}:
\end{English}

\begin{equation}
\setstretch{1.8}
\begin{array}{c|c|c}
  &R_{ij}&        \hat{R}_{ij}\\ \hline
  &r_{j}&         \hat{r}_{j}
\end{array}.
\end{equation}

\begin{Russian}
Для вычислений нами был использован метод с таблицей
\end{Russian}
\begin{English}
For calculations we used a method with the table
\end{English}

\begin{equation}
\setstretch{1.2}
\begin{array}{c|ccc|ccc}
  &0&     0&      0&      0&      0&      0\\
  &2/3&   0&      0&      2/3&    0&      0\\
  &-1&    1&      0&      -1&     1&      0\\ \hline
  & 0&    3/4&    1/4&    0&      3/4&    1/4
\end{array}
\end{equation}

\begin{Russian}
\subsection{Описание программной реализации} 
\end{Russian}
\begin{English}
\subsection{Software implementation description} 
\end{English}

\begin{Russian}
При написании комплекса программ ставилась задача как автоматизации 
вычисления коэффициентов $A^{i}$ и $B^{ij}$ СДУ с помощью описываемых 
выше общих принципов, так и численное решение полученного уравнения 
с помощью стохастических методов Рунге--Кутты. С точки зрения 
программирования задача распалась на три подзадачи:
\begin{enumerate}
\item генерация коэффициентов $A^{i}$ и $B^{ij}$ при помощи системы
  компьютерной алгебры;
\item генерация исходных текстов программ на языках
  Fortran и Julia, реализующих СДУ на основе полученных коэффициентов, 
  сохраненных в виде текстового файла;
\item написание подпрограмм/функций, реализующих стохастические методы
  Рунге-Кутты на языках Fortran и Julia, и дальнейшая компиляция их
  вместе с автоматически сгенерированными исходными текстами.
\end{enumerate}

Модуль Axiom в результате своей работы создает текстовой файл, в
котором содержатся коэффициенты $A^{i}$ и $B^{ij}$ в следующем виде:
\end{Russian}
\begin{English}
The purposes of the programs complex were to  automate the SDE coefficients
$A^{i}$ and $B^{ij}$ computation with the help of general principles described above,
and to find a numerical solution of the equation obtained by means of stochastic
Runge--Kutta methods. From a programming standpoint we can derive 
three subtasks:
\begin{enumerate}
\item coefficients $A^{i}$ and $B^{ij}$ generation using the
  computer algebra system;
\item generation of source code in languages
  Fortran and Julia, implementing the SDE on the basis of the coefficients,
  saved as a text file;
\item writing subroutines/functions implementing stochastic
  Runge--Kutta methods in Fortran and Julia, and their subsequent compilation
  together with automatically generated source codes.
\end{enumerate}

As a result of its work Axiom module  creates a text file
which contains the coefficients $A^{i}$ and $B^{ij}$ in the following form:
\end{English}
\begin{verbatim}
        # A
        A[1]
        ...
        A[N]
        # B
        B[1,1] B[1,2] .. B[1,N]
        ...
        B[N,1] B[N,2] .. B[N,N] 
\end{verbatim} 
\begin{Russian}
Матрица $b^{i}_{\alpha} = \sqrt{b^{i}_{\alpha}b^{j\alpha}} =
\sqrt{B^{ij}}$ вычисляется численно при помощи сингулярного разложения
матрицы (использована подпрограмма DGESVD библиотеки LAPACK).
\end{Russian}
\begin{English}
Matrix $b^{i}_{\alpha} = \sqrt{b^{i}_{\alpha}b^{j\alpha}} =
\sqrt{B^{ij}}$ is calculated numerically with the help of the singular value matrix decomposition 
(a subroutine DGESVD from library LAPACK is used).
\end{English}

\begin{Russian}
Для решения второй подзадачи был выбран интерпретируемый язык Python
(версии 3).  Данный язык обладает широким набором средств для работы
со строками и текстовыми файлами. Кроме матриц $A^{i}$ и $B^{ij}$ была
задана дополнительная информация о математической модели в виде
словаря (стандартный тип данных в Python), где были указанны: название
модели, список переменных, список параметров, начальные значения
переменных, значения параметров и параметры численного метода (отрезок
интегрирования и величина шага).

На основе этих данных сценарий автоматически генерирует два файла
\verb|functions.f90| и \verb|main.f90|, где первый --- это модуль,
содержащий функции, задающие СДУ, а второй --- основной файл
программы. При компиляции к этим файлам добавляются еще три модуля со
вспомогательными процедурами, в числе которых содержится
стохастический метод Рунге-Кутты.
\end{Russian}
\begin{English}
For the second subtask scripting language Python was chosen 
(version 3). This language has a wide set of tools to work
with strings and text files. Except matrices $A^{i}$ and $B^{ij}$
additional information about the mathematical model was specified as
dictionary (standard data type in Python), with model name, list of variables, 
list of parameters, initial values of
variables, parameters values and parameters of the numerical method 
(integration section and step size).

On the basis of these data, the script automatically generates two files
\verb|functions.f90| and \verb|main.f90|, where the first is a module
with functions defining the SDE, and the second one is a main
program file. While compiling these files the third additional module with
auxiliary procedures with Stochastic Runge--Kutta method is added.
\end{English}

\begin{Russian}
\subsection{Описание численного эксперимента}
\end{Russian}
\begin{English}
\subsection{The numerical experiment description}
\end{English}

\begin{Russian}
В качестве модели для верификации работы комплекса программ
 была выбрана хорошо известная модель <<хищник-жертва>>, задаваемая 
 вектором $a^{i}$ с компонентами
\end{Russian}
\begin{English}
For the programs complex work verification a well-known predator--prey model 
was chosen with vector $a^{i}$  components
\end{English}
\begin{equation}
  a^{1} = \alpha x - \beta xy,\;\; a^{2} = -\gamma y + \delta xy
\end{equation}
\begin{Russian}
и матрицей $B^{ij}$:
\end{Russian}
\begin{English}
and matix $B^{ij}$:
\end{English}
\begin{equation}
  \left[
    \begin{array}{cc}
      \alpha x + \beta xy & -\beta xy \\
      -\beta xy & \beta xy + \gamma x
    \end{array}
  \right],
\end{equation}
\begin{Russian}
$x$ --- число жертв, $y$ --- число хищников. Коэффициенты же имеют следующий физический (биологический) смысл:
$\alpha$ --- интенсивность роста популяции жертв,
$\beta$ --- частота встречи хищников и жертв,
$\gamma$ --- интенсивность смерти или миграции хищников в условии недостатка жертв,
$\delta$ --- интенсивность роста популяции хищников при условии избытка жертв.

При численном моделировании учитывалось, что значение переменных $x, y$ не может
быть меньше нуля, и при обращении в ноль одной из переменных работа программы 
прекращалась.
\end{Russian}
\begin{English}
$x$  is the number of preys, $ y $ is the number of predators. Coefficients 
also have the following physical (biological) meaning:
$\alpha$ is the growth rate of the prey population,
$\beta$ is a frequency of predators and prey meetings,
$\gamma$ is an intensity of predators death or migration in a lack of preys,
$\delta$ is a predator population growth rate on the assumption of the excess of the prey.

During numerical simulations it was taken into account that the value of variables $x,y$ could not 
be less than zero (program stop working when one of the variables becomes equal to zero).
\end{English}

\begin{Russian}
Численное моделирование показало, что добавление стохастики в классическую модель 
<<хищник-жертва>> приводит к тому, что по прошествии определенного времени наступает
 смерть одного из конкурирующих видов. Так, при следующих значениях параметров: 
 $\alpha = 10$, $\beta = 1,5$, $\gamma = 8,5$, $\delta = 1,8$ и следующих начальных 
 значениях: $x = 9,7$, $x = 6,77$ первыми  погибают жертвы, а за ними и 
 хищники ввиду недостатка пищи. Данный случай проиллюстрирован на рис.~\ref{fig:prepre_1_2}.  
 Для сравнения на рис.~\ref{fig:prepre_1_2d} представлен график для
 детерминированного случая.
\end{Russian}
\begin{English}
Numerical simulation shows that the addition of stochastic to the classical 
predator--prey model leads to the fact that after a certain time death of one of the competing species
comes. So, for the following parameters: 
$\alpha= 10$, $\beta= 1,5$, $\gamma= 8,5$, $\delta= 1,8$ and the initial 
values: $x = 9,7$, $x = 6,77$, victims are first to die, and after that 
predators die due to  lack. This case is illustrated in Fig.~\ref{fig:prepre_1_2}. 
For comparison in Fig.~\ref{fig:prepre_1_2d} is a graph for the deterministic case .
\end{English}

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\linewidth]{img_1_2}
\begin{Russian}
\caption{Стохастическая модель <<хищник-жертва>> --- смерть жертв}
\end{Russian}
\begin{English}
\caption{Stochastic predator--prey model, prey die}
\end{English}
\label{fig:prepre_1_2}
\end{figure}

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\linewidth]{img_1_2d}
\begin{Russian}
  \caption{Детерминированная модель <<хищник-жертва>>}
\end{Russian}
\begin{English}
\caption{Deterministic predator--prey model}
\end{English}
\label{fig:prepre_1_2d}
\end{figure}

\begin{Russian}
 При других условиях ($\alpha = 10$, $\beta = 1,5$, 
 $\gamma = 8,5$, $\delta = 0,5$, $x = 22$, $y = 6,76$) 
 погибают хищники, а численность жертв стремительно возрастает, так как для 
 них модель предполагает бесконечный источник пищи. Графики для 
 данного случая изображены на рис.~\ref{fig:prepre_2_2}, а 
 на рис.~\ref{fig:prepre_2_2d} для сравнения показан детерминированный
 случай.
\end{Russian}
\begin{English}
Under other conditions ($\alpha = 10$, $\beta = 1,5$, 
$\gamma = 8,5$, $\delta = 0,5$, $x = 22$, $y = 6,76$) 
predators die, and the number of victims is increasing rapidly, as for 
their model assumes an infinite source of food. Graphics for 
this case are shown in Fig.~\ref{fig:prepre_2_2}, and 
Fig.~\ref{fig:prepre_2_2d} shown for comparison with deterministic case.
\end{English}

 \begin{figure}
   \centering
   \includegraphics[width=0.7\linewidth]{img_2_2}
\begin{Russian}
  \caption{Стохастическая модель <<хищник-жертва>> --- смерть
    хищников}
\end{Russian}
\begin{English}
\caption{Stochastic predator--prey model, predators die}
\end{English}
\label{fig:prepre_2_2}
\end{figure}

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\linewidth]{img_2_2d}
\begin{Russian}
  \caption{Детерминированная модель <<хищник-жертва>>}
\end{Russian}
\begin{English}
\caption{Deterministic predator--prey model}
\end{English}
\label{fig:prepre_2_2d}
\end{figure}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../default"
%%% coding: utf-8-unix
%%% End: 

